1938年奧地利被納粹德國吞併的前世今生

1938年3月13日奧地利的新任總理賽斯-英夸特(Arthur Seyss-Inquart) 宣佈：「奧地利為德意志帝國之一省」。德奧正式合併。二戰隨即開始。

我們先探討為何納粹德國需要吞併奧地利的歷史原因

納粹德國其中一個重要理念是建立一個大日耳曼帝國。日耳曼之稱由來已久，但以神聖羅馬帝國為代表，是為日耳曼民族的第一帝國。神聖羅馬帝國瓦解後經歷不同的戰爭、分化、流離、外族統治等等，使日耳曼民族並不能統一於一個完整的國家之中，尤如當初神聖羅馬帝國。1932年希特勒執政之時，他特別強調日耳曼民族的優越，需要重新建立一個屬於日耳曼民族的帝國，並需為日耳曼民族攫取足夠的「生存空間」，這是二戰納粹德國的侵略背景。

奧匈帝國自一戰被分解後，奧地利是獨立國家。德國人一直覺得奧國是舊日耳曼帝國的一部分，大部份人皆是日耳曼民族人，有回歸以納粹德國為本位的日耳曼帝國之心，所以希特勒決心吞併奧地利。

納粹執政將戰後窮國變成軍事強國

內政經濟篇：

弱國無外交，首先了解一下納粹黨何以將1932年上台執政時的窮國，搖身一變到1938年能吞併奧國的強大國家。他們實行的是法西斯式計劃經濟，而非英美的自由經濟。

納粹上台之前全球經濟不景氣，國內失業人口高達600萬人，要解決此問題的方法是大興土木和鼓勵從軍，製造大量職位。大興土木和從軍可以吸納一班沒有學識的人民，因為他們學識水平有限，不懂思考民主、自由等較高價值，當政府給予工作、薪金能養活家庭，這些人民最後會變成政府最堅實的擁護者。到1938年德奧合併當年，德國的失業人口只剩100萬人。

當失業人口下跌，人民對生活物質需求會愈來愈大。要遏止通脹所以納粹德國嚴格控制工人薪酬和國內必需品的價格。即是在所有物價固定的情況下，人民的工資又不增長，人民於這段國家經濟騰飛期間，只能維持相同的生活水平，勉強能得到溫飽就好。這是納粹德國對人民生產力的剝削，因為當愈來愈多人投入生產，德國的國內生產總值是愈來愈高，而人民理應會分享到更多財富，但不然。國家的經濟增長全被希特勒用於軍備上，所以人民生產即便增加了，但生活仍舊一樣只能溫飽，不能追求更多。這反過來又可以使人民易於控制，不讓他們有多餘時間、財富去追求溫飽外的更高價值。

企業在這個計劃經濟扮演政府和人民的中間角色，一方面按照政府的大發展方向去生產產品，如軍備、戰事必需品、運輸軍隊所需公路、鐵路、電訊等等。另一方面提供大量職位予人民，保障他們的生計。企業老闆、管理層便由此得到財富，「讓一小撮人先富起來」。這一小撮人富起來後只能聽命於黨、元首，因為黨政府隨時可以撤換任何人，哪管是私營企業，故此他們會自我審查，防止反對政府勢力產生。

由於德國本土缺乏原油、礦物等天然資源，需要向外進口。這種天生缺憾使納粹政府的生產陷於被動。原因是擁有這些天然資源的國家可以任意開價，相反德國出口的產品他們可以任意壓價。導致出入口不平衡。帝國馬克可因此大幅貶值而產生經濟危機。納粹德國的解決方法就是採取全面的外匯管制措施。首先納粹政府限制所有不是政府需要的產品由外國輸入，可以國內制造的、生產的，強迫一律使用國貨。另外，所有入口的天然資源等物品統一由國家外匯管理局付款採購，而出口的所有物品亦統一由外管局收款。外管局的作用就是要將由出口賺取的外匯和入口所需的外匯平衡，某程度上這就是一種以物易物的方式，因為政府完全控制了出口多少商品以換取入口多少商品。好處是本國貨幣保持穩定而維持國際間的購買力，又可以維持國內物價穩定。當然納粹德國的軍隊再武裝威嚇鄰國以較便宜價錢出售天然資源是另一種手段。奧地利本身有豐富礦產，吞併奧國的其中一個原因亦在於此。

最後是強迫國內甚至於納粹德國境內的外資企業借錢給政府。做法是納粹德國不再印發帝國馬克，而改用政府擔保的長、中、短期票據。這些票據於到期日可向政府取回面值金額的馬克。票據可用於企業間生意往來使用。甚至強制保險、退休金以票據為交易媒介。換言之，國家內的所有企業、人民的一切財富和生產力，換取的就是這些政府票據，變相借了一筆龐大金額給予政府去發展軍備。這種經濟小技倆可於短期內實行而不出現大規模經濟危機，但若長久實踐，必然導致經濟衰退甚至影響政權。故此希特勒非常迫切要出兵去佔領其他國家以獲得他國經濟去支持他的政策。

外交政策篇：

一戰後，德國被迫簽署《凡爾賽條約》。《凡爾賽條約》對德國條款太過苛刻，不論是賠款、裁軍、國際地位等方面。導致德國普遍人民皆想廢除此和約。另外，1925年簽署的《洛迦諾公約》，目的是針對德國形成包圍網，防止德國再挑起戰爭。若然德國入侵周邊的國家，其他國家有義務出兵營救或攻打德國本土。另外在萊茵地區建立非軍事區，若然德國西進，法國等國有足夠緩衝期去準備應戰。

納粹黨上台後第一件事就是要獲得行動自由。意即可以重新再武裝擴充軍隊、並恢復戰前的國際地位，以便威迫利透其他小國於外交上幫納粹德國、甚至為日後攫取日耳曼民族的生存空間舖路。

先是德軍再武裝。《凡爾賽條約》中規定德國不能擁有10萬人以上的軍隊。10萬軍力僅僅能維持國內秩序，遠遠不足夠向外擴張。於是希特勒就提出抗議說其他國家根本不遵守《凡爾賽條約》的裁軍規定，只有德國裁軍是不公平，因應各國的軍隊愈見龐大，德國需要重建軍隊以求自衛，「但強調重視歐洲大陸的和平，永無稱霸或侵略他國之意」。退出了裁軍會議和國際聯盟，並在國內發動公投加強此舉合法性。由於他國並不願意裁減軍隊，又見德國公投是絕大比數支持重建軍隊，希特勒於是把軍隊擴建為30萬人，之後更增加至55萬人。其他各國雖然讉責此行為，但並無實質行動去阻止。

解除包圍網。希特勒先向包圍網的東邊波蘭入手。由於波蘭位於蘇俄與中歐的交接點，波蘭雖與法國等有協議，若受到侵犯，法國等有義務出兵救助，但蘇俄的共產勢力太強大，至使波蘭覺得即便有法國等幫手，仍難免被受侵略。波蘭因此接受德國於1934年提出的《德波互不侵犯條約》，波蘭籨而成為中立之國，既不幫助他國事務與承擔任何條約的責任，以換取高舉「反共」的德國支持。從此法國為首的包圍網出現第一道缺口。說起德國「反共」，希特勒曾於1936年11月宣稱：「不久所有的歐洲國家都會認清德國是真正的歐洲及人類文化與文明的最堅強保障者」，尤如歐洲與人類文化文明的偉大復興就繫於他一人。

接下來當然是德國垂涎已久的奧地利。1936年7月11日奧國與納粹德國簽約，條約表面是保持奧國獨立地位，實有秘密條款讓奧國政府同意奧國內納粹人士分享政權。奧國這種引狼入室的舉動是希特勒日後能兵不血刃吞併奧國的第一大步。

第三步是收復萊茵非軍事區。萊茵區位於德國境內，西邊與法國邊境接壤。於一戰德國戰敗後，《凡爾賽條約》、《洛迦諾公約》明文規定德國不能在萊茵地區駐軍，否則各國可派兵制止此事。萊茵非軍事化的目的是防止德國再武裝，再向西歐入侵。因為當德軍西進時，法國有足夠時間調兵到萊茵地區阻止德軍；另若發現德軍向東入侵波蘭或者捷克夫斯基等東歐國家，法國也可以立即穿過萊茵進軍德國本土中心地帶。故此萊茵非軍事區有平衡歐洲勢力的作用。法國因為德國日益強大，且波蘭及奧地利等國紛紛轉為中立，減弱了法國為首的德國包圍網。法國開始顧慮納粹德國的強大，於是便和蘇俄締結新同盟，此舉實是違犯了《洛迦諾公約》。希特勒借題發揮，表示強烈不滿並認為德國受到不公平對待，需要進軍萊茵區來保護自己免受侵略。1936年於法國國會通過法俄同盟後不久，3月7日德軍進軍萊茵地區，從此歐洲勢力平衡便被打破。埋下日後法國淪陷伏線。

(原圖出處: )

外在環境篇：

法國當時的內部政治局勢混亂，由於恐共甚至有聲音提出親極右的納粹德國未嘗是不可取之政策。其中亦出過旗幟鮮明的反納粹官員，但因種種原因而不能久居要職，導至對回應納粹德國的軍事不斷擴張舉棋不定，錯過了幾次出兵制止納粹德國變強的機會，如納粹德國退出裁軍聯盟並擴展軍容時，法國大可以出兵恐嚇希特勒，制止他為所欲為。又例如納粹德軍進軍萊茵，以法國當時的軍力，要制止此事綽綽有餘，更可反制希特勒的野心。但法國國內政治爭拗太多而失諸交臂。

英國一直是扮演歐洲大陸事務的調停者和仲裁者。由於英國並不處於歐洲大陸本土，所以由他來保障各條約，如《凡爾賽條約》、《洛迦諾公約》的落實，有著決定性作用。不過英國有其他顧慮，至使納粹德國做出違約之事未有加以制止。其一是英國並不想真的派軍隊去懲罰違約的國家；另外殖民地的利益才是英國最注重的，而非歐洲大陸。還有就是英國的首相張伯倫一直覺得以英國海軍的軍事實力，加上其天才的外交手腕，足以使希特勒，以及墨索里尼兩大獨裁者能締結新和約，不需流血便能維持歐洲大陸和平。與獨裁者謀，無疑是與虎謀皮，不智至極。希特勒亦深知這一點，一方面對英國保證是和平掘起，絕不稱霸，但卻一步一步進迫周邊地區。綏靖政策用於獨裁者上，是獨裁者的美夢。

意大利由另一個法西斯獨裁者墨索里尼統治。他本來對納粹德國並沒有好感。但看到同盟的英法兩國毫無作為，如此下去並不能實踐其野心，於歷史留名。加上與英國於非洲殖民地的爭執，使意與英法愈走愈遠。缺少了意大利於德國南方牽制，很多條約已經明存實亡。希特勒用最大的誠意去拉攏、奉承墨索里尼，加上墨索里尼看到納粹德軍的陣容愈見規模，決心要名留青史的他便開始走近納粹德國，最後成為軸心國的重要基石。

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

奧地利的獨立，靠的是《凡爾賽條約》對德國軍隊編制的限制、《洛迦諾公約》對萊茵非軍事化的保證、意大利於南方的支援、英法維護歐洲大陸和平的決心、各國在歐洲勢力平衡的努力、更重要是自身軍隊強大、政治清明不受納粹影響。現在這些都煙消雲散。奧國並且在1936年7月11日與德國簽下密約容許奧國納粹黨人加入政府要職，滲透政府各位置。當最後希特勒於1938年3月出言恐嚇當時的奧國總理許士尼格 (Kurt Schuschnigg) 辭職並將總理一職交與奧納粹黨的賽斯-英夸特(Arthur Seyss-Inquart) ，許士尼格已沒有太多選擇，因為沒有國家會出手幫助奧國、自己亦沒有足夠強大的軍隊抵禦納粹德軍的入侵。許士尼格辭職後，新上任的奧國總理賽斯-英夸特(Arthur Seyss-Inquart) 將奧國拱手奉上，是最自然不過的事了。

————————————————————————————————

有數點值得反思：

1) 與獨裁政府談判其實是極不明智。獨裁者為求目的不擇手段，承諾並不可靠，最終只能向獨裁者不斷讓步，「今日割五城，明日割十城，然後得一夕安寢。起視四境，而秦兵又至矣。」
2) 不論意識型態左還是右，要清楚明白極端獨裁是需要最先處理的。不要因其他無關痛癢的問題混淆了視聽，讓獨裁政權強大下去。
3) 奧國引狼入室的教訓是告訴我們，獨裁政權的滲透力極強，當滲透到某點而被獨裁政權全面掌控，要反抗已經為時已晚。
4) 獨裁者大多是高舉民族主義的旗幟去得到人民支持，對少數民族大多有種排斥態度。
5) 獨裁經濟以計劃經濟為主，並不支持自由巿場。由極窮變為溫飽無憂就自居為國家拯救者，「沒有納粹黨，就沒有新德國」，但同時期其他國家的經濟水平遠超於此。獨裁政權剝削人民勞動力去建軍、維穩、建大白象等等。

當年既奧地利就如今日既香港
今日割五城 明日割十城
對極權主義 第一件事就係絕不讓步
一讓步 一答應任何要求就會萬劫不復

諗諗下當年19世紀既大德意志主義同大中華主義又有幾分相似
只可惜大德意志主義係被最邪惡既人實行 如果唔係德奧合併應該感動死卑斯麥

我通常每個歷史post都會留名
留個名大家一起研究下歷史

lm

巴打睇咩史多

20世紀近現代史CE程度
近幾年自修希臘、羅馬史同古美索不達米亞

我睇歐洲史薔薇戰爭，多多指教

我個Twitter：

fb page：

如果有興趣我寫過乜野歷史可以上去睇睇，鍾意既就比個like同follow喇，謝謝！

好！

歷史po推

#ChiNazi

又係到亂咁套

你如果有睇埋奧地利係三十年代既政治係有幾混亂既話
就會知道所謂咩最先處理根本唔可行
一戰戰敗令到佢原本經濟係奧匈帝國單一市場下既經濟分工一下俾人割裂左
加埋原本係哈布斯堡年代既左右派矛盾變做
基社黨社民黨開大片
大德意志民族主義再加多派法西斯喺到
政治經濟亂到九彩既時候講乜鳩都冇用啦

「奧地利」應該加埋台灣…

奧匈皇權係德意志人，但係德意志人同馬扎兒人加埋根本唔夠全國人口一半，所以「德國人認為奧地利係德國一部分」嘅思維理應冇存在過

屌，自

咁大德意志係咩黎

所以先畀膠自己，不才獻醜了

獻世

Ching...敢問奧匈皇權係活到去1937？

我的確集中係納粹德國的角度去寫德奧合併，忽略了奧地利本身的政局內亂。其實我好歡迎大家可以補充呢一方面既史實。內憂與外患兩方面去睇，件事會更清楚～

奧地利當時既情況更加值得睇下
如果你拍埋依家到
你就會發現依家個種情況真係好微妙